\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 9 - 4 XII 2015}

\begin{definition}
Obliczenie niedeterministycznej maszyny Turinga jest drzewem w którym:
\begin{itemize}
\item korzeniem jest konfiguracja początkowa
\item dla danego wierzchołka tego drzewa jego następniki są otrzymane z poprzednika przez zastosowanie wartości funkcji przejścia
\item jeżeli dla danej konfiguracji jest kilka możliwości wykonania ruchu to tworzone są kopie maszyny Turinga która każda wykonuje jeden z tych ruchów i kontynuuje obliczenie.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
Niedeterministyczna maszyna Turinga akceptuje wejście wtedy i tylko wtedy, gdy w drzewie obliczenia istnieje ścieżka od korzenia do liścia i liść jest opisany konfiguracją ze stanem akceptującym.
\end{definition}

\begin{remark}
Jeżeli istnieje taka ścieżka to niedeterministyczna maszyna Turinga przeprowadzi obliczenia wzdłuż niej.
\end{remark}

\begin{definition}
Maksymalną liczbę ruchów w jednej komórce tabeli przejścia nazywamy stopniem niedeterminizmu.
\end{definition}

\begin{theorem}
Klasa niedeterministycznych maszyn Turinga jest równoważna klasie deterministycznych maszyn Turinga.
\end{theorem}
\begin{proof}
Wystarczy pokazać, że jeżeli mamy maszynę w jednym modelu to potrafimy skonstruować równoważną (akceptującą ten sam język) maszynę w modelu drugim. Konstrukcja maszyny niedeterministycznej z maszyny deterministycznej jest oczywista (to ta sama maszyna ze stopniem niedeterminizmu równym $1$). Odwrotnie, będziemy chcieli przeszukiwać drzewo obliczenia wszerz w poszukiwaniu konfiguracji akceptującej. Metoda konstrukcji deterministycznej maszyny Turinga symulującej obliczenia niedeterministycznej:
\begin{enumerate}
\item Konstruujemy deterministyczną trzytaśmową maszynę Turinga
\item Na pierwszej taśmie pamiętamy słowo wejściowe
\item Na drugiej taśmie będziemy generować ciągi liczb kolejno o długościach $0, 1, 2, \ldots$ . Wartości elementów tych ciągów są z przedziału $\langle 1,r \rangle$ (gdzie $r$ to stopień niedeterminizmu).
\item Na trzeciej taśmie będziemy symulować obliczenie maszyny niedeterministycznej wzdłuż ścieżki określonej ciągiem wygenerowanym na taśmie drugiej.
\item Jeśli jakieś obliczenie wykonane na taśmie trzeciej doprowadzi do zaakceptowania wejścia, to maszyna symulująca zaakceptuje wejście.
\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Automat liniowo ograniczony}
\begin{definition} \label{automat_lin_df}
Automat liniowo ograniczony jest to jednotaśmowa maszyna Turinga z własnością stopu, która prowadzi obliczenie na fragmencie taśmy zawierającym słowo wejściowe.
\end{definition}

\begin{definition}[def. równoważna \ref{automat_lin_df}]
Automat liniowo ograniczony jest to jednotaśmowa maszyna Turinga z własnością stopu, która prowadzi obliczenie o długości taśmy $kn$, gdzie $k$ jest stałą, a $n$ długość słowa wejściowego.
\end{definition}

\begin{remark}
Równoważność tych definicji wynika z twierdzenia \ref{eq_wielotasm_wielosciezk}.
\end{remark}

\begin{theorem} \label{eq_wielotasm_wielosciezk}
Modele automatów wielotaśmowych i wielościeżkowych są równoważne i są równoważne automatom z podstawowej definicji.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Klasa maszyn Turinga akceptuje klasę języków rekurencyjnie przeliczalnych to znaczy, że są równoważne gramatykom nieograniczonym.
\end{theorem}

\begin{definition}
Klasa maszyn Turinga z własnością stopu akceptuje klasę języków rekurencyjnych.
\end{definition}

\begin{remark}
Nie umiemy określić klasy gramatyk które wygenerowały języki rekurencyjne.
\end{remark}

\begin{theorem}
Automaty liniowo ograniczone akceptują klasę języków kontekstowych. To znaczy, że są równoważne klasie języków kontekstowych.
\end{theorem}

\end{document}